年長一輩更應反省（時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

年長一輩更應反省
（時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

論壇

近年總有班人六四到維園外反對悼念及指支聯會講大話。資料圖片

根據港大民意計劃每年進行的六四民調，多了人在1989年北京大屠殺問題上，站在政權的一邊，只不過並非本土派的年輕人，年輕人幾乎一面倒反對1989年的屠殺。相反，多了支持屠殺那些，是50歲以上的人。
50歲以上那些人，年輕時親眼見證大屠殺發生。1989年北京發生那些屠殺的事實，他們是知道的，亦不應遺忘。很多50歲以上的人，竟然當起時代偽證者，因為他們當中不少，在1989年大屠殺後的經濟改革中受惠，他們不少以為現時中國的方向是正確的，他們是以經濟成就而論英雄，而並沒有道德良知的批判，與歐洲那種經歷過納粹大屠殺以及共黨暴政後，對為求目的不擇手段的政治論述採取批判的態度極為不同。
首先，用軍隊殺害手無寸鐵的人，肯定是錯的，如果為了「政權穩定」可以隨便殺掉異見大學生和平民，那是否代表如果有人用體罰手段管教子女，錯手打死了不聽話的子女，就可以免於刑責？現代社會，連家長體罰子女，都可以被控以虐兒，甚至蓄意傷害他人身體一類刑事罪行，更何況動用軍隊殺人。以殺人換取繁榮這種恐怖法西斯理論，是必須予以批判，而支聯會近年着墨不多，是時候做多一些工作。
另一方面，1989年大屠殺後，以加快官倒以至腐敗來推動經濟，根本是透支中國未來的行為，很多人是因此發了一筆財，但這以東亞地區的空氣污染，中國嚴重的土地和水污染，以及中國人那些無道德、無修養的行為作代價。現時中國那些高官知道這種做法，一點可持續能力都沒有，因此已經把中國的資金搬到海外，這也是習近平近年大力打貪的背景，亦某程度上證明，當年民主運動的反貪污、反腐敗的方針，才是中國健康而可持續發展的方向，現在中國的做法，是把自己賣給了魔鬼後，然後看看自己有沒有好運氣，將不義之財在海外保住。

現在就要清理法西斯思想

中共會如何收拾殘局，筆者實在想像不到。而那些支持屠殺的老年人，只不過與那些中共貪官同一鼻孔出氣，不少人不是1989後拿了加拿大、澳洲等國護照，便是像周融一樣，透過俗稱居英權計劃的《英國國籍(香港)法1990》（British Nationality (Hong Kong) Act 1990）成為英國公民，這種拿了護照，為了發財，為不義政權張目，而不負責任的行為，是為老不尊、教壞子孫，必須公開予以批判。
當然，仍然有一群人因為有赤子之心，仍然憑良知去作判斷，不會像那些老年人一樣因利忘義。只不過，批判為求穩定而殺人的想法，以及批判為了經濟就認為殺人有理的法西斯思想，這工作現在就要做，等社會充份明白，為求目的，不可以不擇手段至動用軍隊殺人。只有社會形成共識，軍隊隨便屠殺人民，或為了私利否認屠殺罪行，這類行為是不義不公的時候，這樣情況下的民主才會基礎良好，才不會有負1989年的亡靈。
台灣有像郭冠英一類「高級外省人」，公然為二二八屠殺張目，或南韓仍然有人為光州事件的鎮壓張目，其實都是清理法西斯思想工夫做得不到家之故。六四的薪火相傳，不是為了中國，而是為了未來香港民主不會受到法西斯的污染。

黃世澤
時事評論員

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

近年總有班人六四到維園外反對悼念及指支聯會講大話。資料圖片